How do layer 2s really differ from execution sharding?
===

https://vitalik.eth.limo/general/2024/05/23/l2exec.html

レイヤー2は実行シャーディングとどのように異なるのでしょうか？

「エンドゲーム」に関する私の投稿で述べたように、ブロックチェーンの将来の開発パスは、少なくとも技術的には驚くほど似ています。どちらの場合でも、オンチェーンの取引が非常に多く、その処理には (i) 多大な計算能力と (ii) 大量のデータ帯域幅が必要です。通常のイーサリアムノード（例えば、この記事を書くのに使用している2TBのrethアーカイブノードを搭載したノートパソコン）は、莫大なデータと計算を直接検証するのに十分な力を持っていません。代わりに、「L1シャーディング」とロールアップ中心の世界の両方で、計算を検証するためにZK-SNARKが使用され、データの可用性を検証するためにDASが使用されます。DASはどちらの場合も同じです。ZK-SNARKもどちらの場合も同じ技術であり、一方ではスマートコントラクトコードとして使用され、他方ではプロトコルの機能として組み込まれています。技術的な意味で、イーサリアムはシャーディングを行っており、ロールアップはシャードです。

## 実行環境の多様性
2019年にイーサリアムで一時的に検討していたアイデアの一つに、実行環境がありました。基本的に、イーサリアムは異なる「ゾーン」を持ち、それぞれがアカウントの動作方法（例えば、全く異なるアプローチとしてUTXOを含む）や仮想マシンの動作方法などに異なるルールを持つことができるというものです。これにより、イーサリアムがすべてを単独で行おうとするのが難しいスタックの部分で多様なアプローチを可能にします。

最終的に、私たちはより野心的な計画を放棄し、単にEVMを維持しました。しかし、イーサリアムL2（ロールアップ、ヴァリディウム、プラズマを含む）は実行環境の役割を果たすことになりました。今日では、一般的にEVM互換のL2に焦点を当てていますが、多くの代替アプローチの多様性を無視しています：

- WASMに基づく第二の仮想マシンをEVMの横に追加するArbitrum Stylus
- ビットコインのような（しかしより機能が充実した）UTXOベースのアーキテクチャを使用するFuel
- ZK-SNARKベースのプライバシー保護スマートコントラクトを中心に設計された新しい言語とプログラミングパラダイムを導入するAztec

これらの概念のそれぞれを専門にするプラットフォームを許可することで、EVMをすべての可能なパラダイムをカバーするスーパーVMにするよりも効果的な実装が可能になります。

## セキュリティのトレードオフ：スケールと速度
イーサリアムL1は非常に強力なセキュリティ保証を提供します。L1に最終化されたブロックに含まれるデータは、そのデータをそこに置いたアプリケーションのルールに反する方法で編集されることがなく、データによってトリガーされた実行が取り消されることなく、データがアクセス可能なままであることを、コンセンサス全体（極端な状況では社会的コンセンサスを含む）が確保します。これらの保証を達成するために、イーサリアムL1は高いコストを受け入れます。この記事の執筆時点では、トランザクション手数料は比較的低く、レイヤー2では1トランザクションあたり1セント未満、L1でも基本的なETH転送で1ドル未満です。これらのコストは、技術が十分に速く進歩し、利用可能なブロックスペースが需要に追いつくならば、将来的に低く保たれるかもしれません。しかし、それがそうならないかもしれません。そして、たとえ1トランザクションあたり0.01ドルであっても、ソーシャルメディアやゲームなどの非金融アプリケーションには高すぎます。

しかし、ソーシャルメディアやゲームはL1と同じセキュリティモデルを必要としません。誰かがチェスのゲームで負けた記録を取り消すために100万ドルを払ったり、あなたのツイートを実際の公開日より3日後に見えるようにすることができるのは問題ありません。したがって、これらのアプリケーションは同じセキュリティコストを支払う必要はありません。L2中心のアプローチは、ロールアップからプラズマ、有効状態証明までのデータ可用性アプローチのスペクトルをサポートすることでこれを可能にします。

もう一つのセキュリティのトレードオフは、L2間の資産移動の問題に関連します。限界では（5〜10年後）、すべてのロールアップがZKロールアップとなり、BiniusやCircle STARKsなどの超効率的な証明システムと、証明集約層が、L2が各スロットで最終化された状態ルートを提供することを可能にします。しかし、現時点では、さまざまな証明時間ウィンドウを持つ楽観的ロールアップとZKロールアップの混合があります。2021年に実行シャーディングを実装していた場合、シャードを正直に保つためのセキュリティモデルは楽観的ロールアップであり、したがってL1はオンチェーンで複雑な不正証明ロジックを管理し、シャード間の資産移動に1週間の引き出し期間を持つ必要がありました。しかし、コードバグと同様に、この問題は最終的には一時的なものであると考えています。

三つ目の、そして再びより持続的なセキュリティトレードオフの次元は、トランザクションの速度です。イーサリアムは12秒ごとにブロックを生成し、それ以上の速度はネットワークを過度に集中させるため、さらに速くすることは望んでいません。しかし、多くのL2は数百ミリ秒のブロック時間を探索しています。12秒はすでに悪くはありません：ユーザーがトランザクションを送信すると、平均して約6〜7秒待つ必要があります（次のブロックがそれを含まない可能性があるため、単に6秒ではありません）。これは、クレジットカードで支払いを行う際に待つ時間に匹敵します。しかし、多くのアプリケーションははるかに高速を要求し、L2はそれを提供します。

この高い速度を提供するために、L2は事前確認メカニズムに依存しています：L2の独自のバリデーターが特定の時間にトランザクションを含むことを約束するデジタル署名を行い、トランザクションが含まれなかった場合、ペナルティを受けます。StakeSureというメカニズムはこれをさらに一般化します。

これらすべてをレイヤー1で行うこともできます。レイヤー1は「高速事前確認」と「遅い最終確認」システムを組み込むことができます。異なるセキュリティレベルを持つ異なるシャードを組み込むことができます。しかし、これはプロトコルに多くの複雑さを追加します。さらに、すべてをレイヤー1で行うことは、コンセンサスを過負荷にするリスクがあります。なぜなら、高スケールまたは高速スループットのアプローチの多くは、中央集権化のリスクが高いか、より強力な「ガバナンス」を必要とし、L1で行われた場合、それらの強い要求の影響がプロトコル全体に波及する

からです。レイヤー2を通じてこれらのトレードオフを提供することで、イーサリアムはこれらのリスクを回避できます。

## レイヤー2の組織と文化への利点
国が二つに分割され、一方が資本主義的で、もう一方が政府主導（現実に起こるときのような戦争の結果ではなく、ある日突然境界が魔法のように現れるという想定）になったと想像してください。資本主義的な部分では、レストランは様々な分散所有、チェーンやフランチャイズの組み合わせによって運営されます。政府主導の部分では、それらはすべて政府の支部のように運営されます。最初の日はあまり変わらないでしょう。人々は主に既存の習慣に従い、何がうまくいくか何がうまくいかないかは、労働スキルやインフラなどの技術的現実に依存します。しかし、一年後には大きな変化が予想されます。異なるインセンティブと制御構造が大きな行動の変化を引き起こし、それが誰が来るか、誰が留まるか、誰が去るか、何が構築されるか、何が維持されるか、何が放置されるかに影響します。

産業組織理論はこれらの違いの多くをカバーしており、政府運営の経済と資本主義経済の違いだけでなく、大きなフランチャイズが支配する経済と、例えば各スーパーマーケットが独立した起業家によって運営される経済の違いについても説明します。レイヤー1中心のエコシステムとレイヤー2中心のエコシステムの違いも同様のラインに沿っていると主張します。

イーサリアムがレイヤー2中心のエコシステムであることの主要な利点を次のように表現します：

> イーサリアムがレイヤー2中心のエコシステムであるため、独自の特徴を持つサブエコシステムを独立して構築し、それが同時に大きなイーサリアムの一部であることができます。

イーサリアムクライアントを構築するだけなら、大きなイーサリアムの一部であり、ある程度の創造性の余地はありますが、L2に比べればはるかに少ないです。そして、完全に独立したチェーンを構築するならば、最大限の創造性の余地がありますが、共有のセキュリティやネットワーク効果などの利点を失います。レイヤー2はその中間の幸せなバランスを形成します。

レイヤー2は、スケール、柔軟性、速度を達成するために新しい実行環境やセキュリティトレードオフを実験するための技術的機会を提供するだけでなく、それを構築し維持するための開発者のインセンティブや、それを支援するためのコミュニティのインセンティブも提供します。

各L2が隔離されているという事実は、新しいアプローチの展開が許可不要であることも意味します：L2が失敗した場合、それはあなたの責任です。誰でも全く奇妙なアイデアに取り組むことができ（例えば、Intmaxのプラズマへのアプローチ）、イーサリアムのコア開発者に完全に無視されても、構築を続け、最終的に展開することができます。L1の機能やプリコンパイルはこのようではなく、イーサリアムでもL1開発で成功するか失敗するかは政治に大きく依存することがよくあります。理論的には構築できるものにかかわらず、L1中心のエコシステムとL2中心のエコシステムによって生まれる異なるインセンティブが、実際に構築されるもの、その質、順序に大きく影響します。

## イーサリアムのレイヤー2中心エコシステムの課題は何ですか？
この種のレイヤー2中心アプローチには重要な課題があり、レイヤー1中心のエコシステムは同じ程度には直面しない問題です。それは調整の問題です。言い換えれば、イーサリアムが分岐していく中で、それが依然として「イーサリアム」と感じられ、イーサリアムであることのネットワーク効果を持つという基本的な性質を維持することです。今日の状況は多くの点で最適ではありません：

- レイヤー2間でトークンを移動するには、しばしば集中管理されたブリッジプラットフォームが必要であり、平均的なユーザーには複雑です。Optimismにコインがある場合、Arbitrumのアドレスをウォレットに貼り付けて資金を送信することはできません。
- クロスチェーンのスマートコントラクトウォレットのサポートはあまり良くありません。個人のスマートコントラクトウォレットや組織のウォレット（DAOを含む）にとっても同様です。1つのL2でキーを変更した場合、他のすべてのL2でもキーを変更する必要があります。
- 分散型検証インフラストラクチャはしばしば不足しています。イーサリアムにはようやくHeliosのようなまともなライトクライアントが登場し始めました。しかし、アクティビティがすべて独自の集中RPCを必要とするレイヤー2で発生している場合、これには意味がありません。原則として、イーサリアムのヘッダーチェーンを持っていれば、L2のライトクライアントを作成するのは難しくありません。実際には、これに対する強調があまりにも少なすぎます。

これらの3つの改善に向けた取り組みが進んでいます。クロスチェーントークン交換では、ERC-7683標準が出現しており、既存の「集中ブリッジ」とは異なり、中心的な運営者、トークン、ガバナンスがありません。クロスチェーンアカウントでは、多くのウォレットが短期的にはクロスチェーン再実行可能メッセージを使用してキーを更新し、長期的にはキーストアロールアップを使用するアプローチを取っています。L2のライトクライアントも登場し始めています。例えば、StarknetのBeerusです。さらに、次世代のウォレットによるユーザーエクスペリエンスの最近の改善により、ユーザーが手動で適切なネットワークに切り替える必要がなくなるなど、より基本的な問題がすでに解決されています。

しかし、レイヤー2中心のエコシステムが調整しようとする際に、いくらか流れに逆らって泳ぐことを認識することが重要です。個々のレイヤー2は調整インフラストラクチャを構築する自然な経済的インセンティブを持ちません：小さなレイヤー2は、その貢献の恩恵を受ける割合が小さいためです。そして、大きなレイヤー2は、その貢献の恩恵を受ける割合が小さいためです。

大きなレイヤー2も同様に、自身のローカルネットワーク効果を強化することで得られる利益が同じかそれ以上であるため、自らの部分を個別に最適化し、それが全体の中でどのようにフィットするかについて誰も考えていない場合、前述の都市計画のディストピアのような失敗が発生します。

この問題に対する完璧な魔法のような解決策を持っているわけではありません。最善の提案は、エコシステムがクロスL2インフラをイーサリアムインフラの一部としてより完全に認識し、L1クライアント、開発ツール、プログラミング言語と同様に評価し、資金を提供する必要があるということです。私たちはプロトコルギルドを持っています。もしかしたら、ベーシックインフラギルドも必要かもしれません。

## 結論
「レイヤー2」と「シャーディング」は、ブロックチェーンをスケールするための2つの対立する戦略として公の議論でよく説明されます。しかし、基礎となる技術を見てみると、パズルがあります：実際の基礎となるスケーリングアプローチはまったく同じです。ある種のデータシャーディングがあります。詐欺証明者またはZK-SNARK証明者があります。クロス{ロールアップ、シャード}通信の解決策があります。主な違いは、これらのピースを構築および更新する責任者が誰であるか、どれだけの自律性があるかという点です。

レイヤー2中心のエコシステムは、非常に現実的な技術的な意味でシャーディングを行っていますが、自分のルールを持つ独自のシャードを作成できるシャーディングです。これは強力であり、多くの創造性と独立した革新を可能にします。しかし、それには特に調整に関する重要な課題もあります。レイヤー2中心のエコシステムであるイーサリアムが成功するためには、これらの課題を理解し、それらに真っ向から取り組み、レイヤー1中心のエコシステムの利点を最大限に引き出し、両方の世界の最高の状態にできるだけ近づく必要があります。
